# What's Dapp

在以太坊早期，创始人的愿景远远不止做一个智能合约平台。而是Decentralized Everything，来创建一个Dapp的新世界，他们给它取了个名字叫web3.

智能合约(smart contract)只是应用的控制逻辑支付功能去中心化的手段，而web3的Dapp要做的是去中心化一个应用的所有方面。除了应用的控制逻辑，支付功能还包括：

* 存储
* 消息
* 域名
* ...

等等所有方面。下图展示了一个Dapp的整体架构。![avatar](https://github.com/ethereumbook/ethereumbook/raw/develop/images/web3suite.png)

其中，Whisper是个去中心化的消息系统，想了解更多的同学可以[点击这里](https://www.cnblogs.com/baizx/p/7505096.html)

接下来我们来看看一个应用包含哪些方面：

* 后台（应用逻辑部分）
* 前端
* 数据存储
* 消息通信
* 域名解析

所有这些部分都能够去中心化或中心化托管。那么去中心化相优势在哪里呢？

### 弹性

因为去中心化应用的后台逻辑由智能合约托管，因此它没有Downtime，只要相应的区块链网络存在，它就一直是可使用的。

### 透明度

任何人都可以检查Dapp的代码和数据。

### 抗审查的

用户任何时候都能访问Dapp，一旦代码发布到以太坊网络上，不会收到任何个人或组织的控制。（当然那些在智能合约代码里面预留特殊权限，或者能够destory contract的除外，所以合约代码开源是很有必要的，这也是去中心化的一部分）

然而，在今天的以太坊生态里面，真正去中心化的App是非常少的，应用的某个部分仍然依赖于中心化的服务，例如前端，或者部分数据服务。在将来，一个App的所有方面都能够去中心化，这才是web3的愿景。

接下来，我们来详细讨论下上面提到的各个部分：

### 后端

也就是智能合约（smart contract)，Dapp通常将智能合约作为其后台，来储存业务逻辑和应用数据。而智能合约里面进行各种计算费用是昂贵的，因此我们应该保持智能合约尽可能的小。因此辨别一个app里面哪些逻辑需要去中心化是一件重要的事情。

关于智能合约还有两个注意点就是：

* 一旦你的合约代码发布到以太坊主网上，合约代码是无法再进行任何修改。
* 合约大小，一个大体积的智能合约可能会花费大量的gas费来部署，因此可能需要将一些不需要信任的逻辑在链下进行计算。这些应该和你的核心商业逻辑独立开来。

### 前端

也就是用户界面，web ，android , ios app都属于这一类。开发这一部分内容，不需要开发者了解EVM和solidity语言，只需要会html ,js,css等即可。因此传统的web开发者可以使用他们熟悉的工具来做这些工作和以太坊区块链进行交互。在交互方便也有一些优秀开源库供我们直接使用，常见的有[web3.js](https://web3js.readthedocs.io/en/v1.3.4/) [ethersjs](https://docs.ethers.io/v5/)等。

### 数据存储

由于区块限制和高昂的gas费，智能合约不适合存储大文件数据，像html,css,js,image,video等。但是我们可以使用去中心化的存储网络来存储这些内容，ipfs和swarm便是其中有代表性的两个：

* [ipfs](https://ipfs.io)
* [swarm](https://swarm-gateways.net/bzz:/theswarm.eth/)是另外一个基于内容寻址的点对点存储网络，类似与ipfs，该项目由以太坊基金会创建，作为go-etherum 套件的一部分。

### 去中心化消息通信协议

[Whisper](https://github.com/ethereum/wiki/wiki/Whisper)

接下来我们来以一个拍卖的Dapp为例来讲解下如何实现去中心化的应用系统。